\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{titling}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{url}

\linespread{1.1}

\setotherlanguages{english,russian,thai}

\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries}
\posttitle{\par\end{center}\vskip 0.5em}
\preauthor{\begin{center}\Large\ttfamily}
\postauthor{\end{center}}
\predate{\par\large\centering}
\postdate{\par}

\title{Zvýší prodej aut značky Volkswagen zisk společnosti ŠKODA AUTO a.s.?}
\author{Tomáš Klas \\ klastom1 \\ klastom1@fit.cvut.cz}
\date{\today}
\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\begin{abstract}
	Cílem práce je získat data dvou společností, a to Volkswagen Group a 
	ŠKODA AUTO a.s. Mezi těmito daty se budu snažit najít spojitost. 
	Konkrétní data, jež budu zkoumat,
	budou prodeje aut značky Volkswagen a celkový zisk
	značky ŠKODA AUTO a.s. a budu se snažit zjistit, zda tyto dvě veličiny na 
	sebe mají nějaký vliv. K tomu použiji korelační koeficient a 
	regresní přímku. 
\end{abstract}

\providecommand{\keywords}[1]
{
  \small	
  \textbf{\textit{Klíčová slova:}} #1
}

\keywords{ŠKODA AUTO a.s., Volkswagen, vliv, zisk, prodaná auta}


\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Zkoumaný problém}

\subsection{Historie organizací}

\subsubsection{ŠKODA}
ŠKODA byla založena roku 1895 pod jménem Laurin \& Klement. To z ní dělá druhého nejstaršího výrobce aut v Česku a jednoho z nejstarších celosvětově. Její prvotní výrobky byla kola a později motocykly. V roce 1905 začala prodávat a vyrábět i automobily. 

Prožila si druhou světovou válku, kdy vyráběla součástky pro německou armádu.
Po 2. Světové válce podléhala pětiletému plánování, základní ekonomické koncepci SSSR a celého východního bloku.
Pád komunistické strany přinesl mnoho změn a to i pro Škodovku. 

V roce 1991 založila partnerství se společností Volkswagen, který postupně 
přebral 30\%, 60.3\% a nakonec 70\% části firmy. Tím se stala ŠKODA AUTO a.s. dceřinou společností koncernu Volkswagen. \cite{skodahis}

ŠKODA stále patří k pilířům čeké ekonomiky.

\subsubsection{Volkswagen}

Volkswagen Group, nebo také Volkswagen AG je předním výrobcem aut v Německu.
Byl založen v roce 1937 německou vládou. Ještě před tím, než začali vyrábět 
auta, vypukla 2. Světová válka a organizace začala vyrábět pro armádu.
Na konci války byla továrna zničena a znovu vystavěna pod dohledem anglické vlády a v roce 1946 začala vyrábět svá první auta.

Volkswagen vlastní mnoho dalších automobilek, jako jsou Audi, Porsche, SEAT, 
Bentley, Lamborghini, Bugatti a ŠKODA. \cite{volkshis}

\subsection{Dceřiná obchodní korporace}

Volkswagen vlastní 70\% společnosti ŠKODA. ŠKODA je tedy tzv. dceřiná společnost. Dceřinou společností je společnost, která je zcela nebo částečně ve vlastnictví jiné (mateřské) společnosti a je jí ovládána. V praxi to obvykle znamená, že mateřská společnost vlastní více než polovinu akcií dceřiné společnosti.

S tímto přichazí možnost pro rodičovskou firmu odvolávat, nebo rozhodovat o 
akcích dceřinné firmy, protože mají většinu hlasů v radě. Řeší tak veškeré dění ve 
firmě a stejně tak tok všech financí. \cite{dcera}

\subsection{Koncern}

Koncern je vyšším a intenzivnějším stupněm propojení mateřské společnosti a dceřiných společností ve vybraných oblastech jejich podnikání. Podle § 79 ZOK podnikatelským seskupením, které je tvořeno osobami podrobenými jednotnému řízení (nazvanými řízené osoby, v našem případě dceřiné společnosti) ze strany řídící osoby (mateřská společnost). \cite{vyhodykoncern}

Co tedy získá koncern pokud pojme za svou dceřinnou firmu dalšího výrobce? 
Získá větší kontrolu nad trhem a rozšíří svou politiku. Též bude mít větší 
kontrolu nad dlouhodobě stanoveným cílem a bude moci rozhodovat na sezeních
rady, protože má většinovou sílu volby. Od firmy též může získat know-how. 
Je pro ni pak v některých případech výhodnější nějakou firmu 
koupit než financovat svůj výzkum.

Dceřiná společnost získá kapitál který nemůže například získat v dané chvíli
 od věřitelů a od mateřské společnosti může též získat know-how. Optimalizuje 
tak třeba výrobní procesy od větší a lepší firmy. 

\subsection{Otázka}

Pokud dceřiná korporace začne získávat na cenně a bude mít větší zisky. Tedy
pokud ŠKODA AUTO a.s. bude mít za rok hospodářský výsledek kladný, část tohoto zisku přibude i na účet celé korporace. Má však vliv prodeje jedné značky v rámci korporace vliv na zvýšení zisku značky druhé? S největší 
pravděpodobností ne, ale výpočet korelačního keoficientu a regresní přímky nám může prozradit, že se v našem výroku mýlíme. V tomto případě bychom  museli použít silnější matematické metody pro zjištění pravdy.

\section{Zkoumaná data}

První veličina dat, kterou budu zkoumat bude růst prodeje aut Volkswagen 
od roku 2005, kdy prodělali aféru s manipulací emisních výsledků, do roku 2018. Tyto data jsou získána z portálu 
\url{https://carsalesbase.com/europe-volkswagen/}. \cite{volksdata}

Druhou veličinou budou zisky značky ŠKODA AUTO a.s. v průběhu těchto let. Tato data jsou získána ze serveru 
\url{https://www.statista.com/statistics/267267/worldwide-sales-revenue-of-skoda-auto-company-since-2005/}. 
Data mohou být také nalezena ve výroční zprávě za daný rok, se kterými jsem data ze serveru kontroloval. Historické výroční zprávy mohou být nalezeny na této stránce:
\url{https://www.skoda-storyboard.com/en/annual-reports/}. \cite{skodareport}


\section{Hypotéza}

Má hypotéza tvrdí, že prodej jedné značky aut z koncernu nemá vliv na větší 
zisk jiné značky z tohoto koncernu. Jestliže mají oddělené výroby, neměla by 
tato data vykazovat žádné známky větší korelace a korelační koeficient by 
se tedy měl nacházet blíže 0, než-li maximu na levé či pravé straně. 

Pokud by se však tato firma podílela na výrobě součástek, nebo dílů do 
těchto aut, korelace by se mohl chovat jinak. Protože z každého prodaného 
auta, by ŠKODA dostala zaplaceno za součástky, které pro ně vyrobila.
Čim více by tedy Volkswagen prodal aut, tím více zisků by bylo na straně ŠKODY. 
Tyto zisky však budou pravděpodobně zanedbatelné, protože ŠKODA většinu
svých zisků čerpá z prodeje vlastních aut. 

Korelací nejsme schopni říci zda tato data jsou jedna na druhých závislá. Více na toto téma v dalších kapitolách o použitých metodách.

\newpage

\section{Analýza dat}

V tabulce níže je vidět, že prodej aut výrazně nestoupal. Z 1 604 470 kusů se 
prodeje vyšplahaly na 1 717 108 kusů. Prodej se tedy zvedl o 7\%. 

Pokud se podíváme na data z výkazů ŠKODy. Uvidíme rapidní růst zisků z 177 822 na 416 695 v miliónech korun. To je růst o 135\%. 

Od roku 2017 je ŠKODA pověřena výrobou součástí pro hybridy a elektromobily pro 
značku Volkswagen. Toto by tedy určitě mělo zvednout zisky za každé prodané auto.
Těchto elkromobilů se za rok 2019 prodalo pouze 80 000 kusů. 
Tento trh tedy jestě není z daleka tak silný, aby se zřetelně projevil na datech. \cite{skodabaterky}

Z těchto čísel si můžeme z prvu říci, že tato data na sobě nebudou silně 
závislá, protože rozdíly růstu jsou mnohonásobně větší. Zkusím tedy 
tuto teorii potvrdit, nebo vyvrátit v nadcházejícím kroku pomocí korelačního 
keoficientu a lineární regrese. 

\begin{table}[!ht]
  \begin{center}
	\caption{Množina zkoumaných dat}
    \label{tab:dataset}
    \begin{tabular}{|c|c|c|} 
    	  \hline
      \textbf{Rok} & \textbf{Prodaných aut(VW)} & \textbf{Zisk (ŠKODA AUTO)}\\
      &  \textbf{v jednotkách} & \textbf{v miliónech Kč} \\
      \hline

		2005 &  1 604 470 &  177 822 \\
		2006 &  1 671 551 &  189 816 \\
		2007 &  1 610 684 &  211 026 \\
		2008 &  1 553 488 &  188 572 \\
		2009 &  1 664 443 &  170 666 \\
		2010 &  1 558 848 &  203 695 \\
		2011 &  1 703 915 &  231 742 \\
		2012 &  1 608 647 &  239 101 \\
		2013 &  1 541 890 &  243 624 \\
		2014 &  1 606 145 &  299 318 \\
		2015 &  1 699 221 &  314 897 \\
		2016 &  1 704 547 &  347 987 \\
		2017 &  1 685 053 &  407 400 \\
		2018 &  1 717 108 &  416 695 \\

      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\newpage

\section{Korelační koeficient}

Korelační koeficient je míra lineární závislosti mezi náhodnými veličinami.
Tento koeficient nabývá hodnot mezi -1 a 1. 

Pokud se blíží jeho hodnota k 
zápornému maximálnímu bodu, nazýváme tento jev jako negativní korelace. Ta se 
též nazývá antikolerace, jako příklad veličin jež jsou v takovém vztahu, si 
můžeme představit uplynulý a zbývající čas. 

V opačném případě se jev nazývá pozitivní korelace a příkladem může být 
rychlost otáček větráku a hluk, který produkuje. 

Na obrázku níže je vyobrazeno, jak 
vypadá negativní, slabá a pozitivní korelace na různcýh datech. \cite{corr}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth, scale=1.5]{correlation.png}
	\caption[Korelace]{Negativní, slabá a silná korelace}
	\label{fig:korelace}
\end{figure}% 

Pokud se mezi veličinami ukáže korelace, je pravděpodobné, že na sobě závisejí, nelze z toho však usoudit, že by jeden z nich musel být příčinou a druhý následkem. K rozhodnutí takové závislosti existují jiné matematické a statistické metody.

\newpage

\subsection{Výpočet korelačního koeficientu}

Výpočet byl proveden pomocí skriptu napsaného v Pythonu. Využil jsem funkce z 
knihovny NumPy (corrcoef). Výsledek této funkce můžeme vidět v tabulce níže. 
Veličina X představuje prodaná auta a Y představuje zisky.

\begin{table}[!ht]
  \begin{center}
	\caption{Korelační matice}
    \label{tab:corr}
    \begin{tabular}{|c|c|c|} 
    	\hline
        & \textbf{X} & \textbf{Y}\\
		\hline
		\textbf{X} &  1 & 0.55800438  \\ \hline
		\textbf{Y} &  0.55800438 & 1 \\
        \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Korelační koeficient v levém horním rohu je roven 1, protože představuje korelaci
mezi veličinami X a X. Obdobně pak v pravém dolním rohu pro množinu Y. 
Korelační koeficient mezi sledovanými množinami je roven \textbf{0.55800438} a 
nalezneme ho v matici na zbylých místech.

\section{Lineární regrese}

Lineární regrese je matematická metoda používaná pro proložení grafu přímkou.
Data na X-ové ose musí být přesná, avšak data na Y-ové ose mohou mít mírnou odchylku.
Předpokladem je, že data na Y-ové ose a jejich závislosti na datech na 
ose X-ové, 
lze vyjádřit přímkou. Podstatou lineární regrese je nalezení takové přímky, aby součet druhých mocnin těchto odchylek byl co nejmenší. \cite{regrese}

Výpočet koeficientu byl proveden pomocí programovacího jazyku Python a 
knihoven, které pomáhají s různými matematickými problémy. Veškeré pomocné 
informace a scripty jsou k nalezení v dostupném repozitáři na: \url{https://gitlab.com/kazyklas/sepsemestralproject}.


\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth, scale=1.5]{vwvsskoda.png}
	\caption[Skodavsvw]{ŠKODA AUTO a.s. vs prodej aut VW}
	\label{fig:skodavsvw}
\end{figure}% 

\newpage

\subsection{$R^2$}

Nabývá hodnot mezi 0 a 1 a odpovídá poměru rozptylu popsaného modelem. Čím vyšší číslo, tím větší část variability dat model popisuje. Platí totiž celkový rozptyl dat = rozptyl odchylek.

Čím menší rozptyl mají zbytkové odchylky od regresního trendu, tím větší část rozptylu dat model popisuje. \cite{rvalue}

\begin{equation}
		R^2 = 0.31136889048936406
\end{equation}

Rozptyl je malý a to, že vyšel \textbf{0.31136889048936406} znamená, že 
popisuje \~31\% dat a model tedy není úplně ideální.

\newpage

\section{Kontrast s prodanými škodovkami}

ŠKODA AUTO na rozdíl od VW má mnohem větší růst prodeje aut. 
Stejně tak jí rostou i zisky a korelační koeficient těchto dat vypovídá
o vzájemné provázanosti těchto dvou veličin. Konkrétně pozorujeme silnou pozitivní korelaci. Data jsou zpracována a uvedena stejným způsobem jako výše,
nyní již bez vysvětlení.

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{skodavsskoda.png}
	\caption[Korelace]{ŠKODA AUTO a.s. zisky a prodeje}
	\label{fig:skoda}
\end{figure}%

\newpage

\begin{table}[!ht]
  \begin{center}
	\caption{Množina zkoumaných dat}
    \label{tab:dataset}
    \begin{tabular}{|c|c|c|} 
    	  \hline
      \textbf{Rok} & \textbf{Prodaných aut} &  \textbf{Zisk (ŠKODA AUTO)}  \\
       &  \textbf{v jednotkách} & \textbf{v miliónech Kč} \\
      \hline
 
		2005 & 492 111   & 177 822 \\ 
		2006 & 549 667   & 189 816 \\
		2007 & 630 032   & 211 026 \\
		2008 & 674 530   & 188 572 \\
		2009 & 684 226   & 170 666 \\
		2010 & 762 600   & 203 695 \\
		2011 & 879 200   & 231 742 \\
		2012 & 949 412   & 239 101 \\
		2013 & 920 800   & 243 624 \\
		2014 & 1 037 200 & 299 318 \\
		2015 & 1 055 500 & 314 897 \\
		2016 & 1 127 700 & 347 987 \\
		2017 & 1 200 500 & 407 400 \\
		2018 & 1 253 700 & 416 695 \\

      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}


\begin{table}[!ht]
  \begin{center}
	\caption{Korelační matice}
    \label{tab:corr}
    \begin{tabular}{|c|c|c|} 
    	\hline
        & \textbf{X} & \textbf{Y}\\
		\hline
		\textbf{X} &  1 & 0.93183666  \\ \hline
		\textbf{Y} &  0.93183666 & 1 \\
        \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

 
\begin{equation}
		R^2 = 0.8683195674060786
\end{equation}

\newpage

\section{Závěr}

Hypotéza předpokládala, že korelace bude spíše nulová. 
Avšak výsledek nulový není. Z něj nejsme schopni určit, zda data jsou
na sobě závislá, nebo nejsou. 
Z korelačního koeficientu, který je \textbf{0.55800438} se dá pouze tvrdit, 
že data jsou v jistém vztahu a mezi nimi existuje pozitivní korelace. 
Model, nebo-li regresní přímka, která je vidět na grafu, je schopna popsat pouze \textbf{31\%} dat. 

Tato data na sebe mají pozitivní vliv. Ne však tak pozitivní, jako 
prodeje samotných aut ŠKODy a jejích zisků, jak je uvedeno v 7. kapitole, 
kde mezi veličinami panuje silná pozitivní korelace a model, nebo-li linerání 
regresní přímka je schopná popsat více než 86\% dat. 

\newpage

\bibliographystyle{csn690}
%\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{bibliographyfile}


\end{document}

